\documentclass[a4paper]{report}
\usepackage{hangul,fancyheadings,fancybox, amsmath}
\begin{document}
\title{\shadowbox{\bfseries \Huge 데이타베이스개론 과제 4}}
\date{\LARGE 제출일 : \today}
\author{\sffamily \LARGE 자연과학대학\\\\
\sffamily \LARGE 전산과학과\\\\
\sffamily \LARGE 9 5 3 2 3 - 1 0 0\\\\
\sffamily \LARGE 조 영 일}
\maketitle

\pagestyle{fancy}
\addtolength{\headwidth}{\marginparsep}
\addtolength{\headwidth}{\marginparwidth}
\setlength{\footrulewidth}{\headrulewidth}
\lhead{DB Project II}
\rfoot{\LaTeX}
\cfoot{\rm\thepage}

\section{개요}
이번 프로젝트는 Informix DBMS를 이용하여 DB를 구축하고 ESQL로 수강신청 application을 제작한 것이다. WWW서비스를 이용하여 사용자와 server program 사이에서 CGI를 통해 정보를 주고받아 실행되도록 제작되었다.
\section{제작 환경}
Host Name : indra.snu.ac.kr\\
System Model : SUN SPARCsystem10\\
OS : Solaris 5.5.1\\
Compiler : GCC 2.8.1\\
\par

\section{파일 구성}
과제는 다음과 같이 구성되어 있다.
\begin{enumerate}
\item header file\\
register.h : SQL의 에러메시지를 출력하는 함수인 sqlfatal를 define\\
entity.h : tuple을 임시로 저장할 구조체 정의\\
\item source file\\
main.ec : 메인 procedure, 서비스별 함수 호출\\
lecture.ec : 수강신청에 관련된 추가, 삭제, 수정\\
timetable.ec : 시간표 제작\\
classinfo.ec : 개설과목 정보 조회\\
status.ec : 수강신청 현황 조회\\
\item SQL file\\
init.sql : 학생, 과목, 학과, 강의 table을 생성\\
data.sql : 학생, 과목, 학과 table의 record 입력\\
\item HTML file\\
index.html : 서비스 홈페이지\\
menu1.html : 수강신청 추가, 삭제, 수정 페이지\\
menu2.html : 시간표 페이지\\
menu3.html : 개설과목 정보 조회 페이지\\
menu4.html : 수강신청 현황 조회 페이지\\
\item CGI program\\
register.cgi : CGI정보를 parsing하고 test.sh를 호출하는 Perl 프로그램\\
test.sh : 환경변수를 설정하여 실제 CGI 프로그램인 register.cgi를 호출\\
register.cgi : ESQL파일을 컴파일하여 생성된 실제 CGI 프로그램\\
\item GIF file\\
register.gif : ``수강신청''\\
register-i.gif\\
timetable.gif : ``시간표''\\
timetable-i.gif\\
classinfo.gif : ``개설과목조회''\\
classinfo-i.gif\\
status.gif : ``신청현황조회''\\
status-i.gif\\
\item etc\\
makefile\\
\end{enumerate}

\section{실행 방법}
WWW client프로그램(Netscape, Internet Explorer, ...)으로 http://indra.snu.ac.kr/informix에 접속한다. 처음에는 id와 passwd를 물어보기도 하는데, 각각 sugang, sugang1으로 입력한다.
\par

\section{Database의 design specification}
\subsection{ER diagram}
ER diagram은 문서마지막에 추가하였다.\\
\subsection{table schema}
\begin{enumerate}
\item 학과 테이블
\scriptsize
\begin{verbatim}
create table department (
  name char(20) primary key, 학과이름
  college char(20) not null); 소속 대학이름
\end{verbatim}
\normalsize
\item 학생 테이블
\scriptsize
\begin{verbatim}
create table student (
  number char(20) primary key, 학번
  name char(10) not null, 학생이름
  class_year smallint not null, 학년
  total_point smallint not null, 수강가능한 총 학점
  present_point smallint not null, 현재 수강신청한 학점
  dept_name char(20) references department(name)); 소속 학과이름
\end{verbatim}
\item 과목 테이블
\normalsize
\scriptsize
\begin{verbatim}
create table class (
  name char(20) primary key, 과목이름
  professor char(10) not null, 교수이름
  point smallint not null, 학점
  time set(smallint not null), 강의시간
  max_capacity smallint not null, 수강정원
  present_size smallint not null, 현재 신청인원
  open smallint not null, 타과생 수강 여부
  dept_name char(20) references department(name)); 개설 학과
\end{verbatim}
\normalsize
\item 강의 테이블
\normalsize
\scriptsize
\begin{verbatim}
create table lecture (
  student_number char(20) references student(number), 수강신청한 학생의 학번
  class_name char(20) references class(name), 수강신청된 과목이름
  primary key (student_number, class_name));
\end{verbatim}
\normalsize
\end{enumerate}
\subsection{Funtional dependency}
학번 $\rightarrow$ 학과\\
학번 $\rightarrow$ 대학\\
학번 $\rightarrow$ 학과\\
학과 $\rightarrow$ 대학\\
대학 학년 $\rightarrow$ 수강가능학점\\
\\
이 FD들 중에서 DB table을 만들 때 사용된 것은 ``학과 $\rightarrow$ 대학'' 뿐이고, 나머지는 무시되었다. 특히 학번의 경우에는 FD가 존재하는 것은 알고 있지만, 학번을 조각내서 저장하는 비용이 더 큰 관계로 FD가 존재하지 않는 것으로 가정하였다. 대학,학년과 수강가능학점 사이에도 FD가 존재하지만 자료의 중복이 별로 없는 관계로 decompose하지 않았다.
\par

\section{프로그램의 design Specification}
\subsection{주요 module}
\begin{enumerate}
\item main.ec\\
main.ec에는 각각의 서비스를 담당하는 함수들을 호출하는 main()함수와 서비스 함수들이 공통으로 사용하는 함수인 show\_header()와 sqlfatal\_loc(), chop()을 구현되어 있다.\\
\begin{enumerate}
\item main()함수에서는 첫번째 argument를 보고 서비스를 결정하여 그 해당 함수를 호출한다. 여기서 호출되는 함수에는 수강신청 추가, 삭제, 수정을 담당하는 show\_lecture(), insert\_lecture(), delete\_lecture(), update\_lecture()와 시간표를 보여주는 timetable(), 개설과목에 대한 정보를 보여주는 classinfo(), 수강신청의 현황을 보여주는 status()가 호출된다.\\
\item show\_header()함수는 각각의 서비스가 공유하는 메뉴의 HTML code와 Javascript코드를 출력해주는 일을 한다.\\
\item sqlfatal\_loc()함수는 register.h에 sqlfatal()로 define되어 있는데 이 함수는 SQLCODE를 체크하여 에러인 경우 해당하는 에러메시지를 출력하고 종료한다.
\scriptsize
\begin{verbatim}
int sqlfatal_loc(char *f, int ln)
{
  char msg[160];
  
  if (SQLCODE) { SQLCODE를 이용하여 에러 번호 출력
    fprintf(stderr, "sqlcode %ld, isam %ld, file %s, line %d\n", SQLCODE, 
      sqlca.sqlerrd[1], f, ln);

    rgetmsg((short) sqlca.sqlcode, msg, sizeof(msg));
    fprintf(stderr, "Sql: ");
    fprintf(stderr, msg, sqlca.sqlerrm);
    
    if (sqlca.sqlerrd[1]) { 에러메시지 출력
      rgetmsg((short) (sqlca.sqlerrd[1]), msg, sizeof(msg)); 
      fprintf(stderr, "%s", msg);
    }
    exit(1); 종료
  }
}
\end{verbatim}
\normalsize
\item chop()함수는 record의 어떤 field를 문자열 타입의 host variable에 저장했을 때 실제 자료 뒤쪽에 붙는 white space들을 제거하는 함수이다. 이 white space들을 제거하지 않으면 CGI프로그램으로 다시 넘겨질 때 값을 제대로 인식하지 못하는 문제점이 있다.
\scriptsize
\begin{verbatim}
int chop(char *string)
{
  int i;

  if (string[0] == '\0' || string == NULL)
    return -1;

  for (i = 0; i < strlen(string); i++) {
    if (isspace(string[i])) {
      string[i] = '\0'; 문자열 field에 공백이 나오면 잘라버림
      break;
    }
  }
  
  return 0;
}
\end{verbatim}
\normalsize
\end{enumerate}
\item lecture.ec\\
lecture.ec에는 수강신청에 관련된 show\_lecture(), insert\_lecture(), delete\_lecture(), update\_lecture(), HTML코드를 마무리하는 show\_tail(), ESQL의 커서를 관리하는 open\_cur(), fetch\_cur(), close\_cur()등이 구현되어 있다.
\begin{enumerate}
\item show\_lecture()함수는 어떤 학생의 수강신청 상태를 보여준다.
\item insert\_lecture()함수는 새로운 과목을 추가한다. 학점이 초과되지 않고 수강정원을 넘지 않으며 타과생 수강불가 과목은 신청되지 않도록 체크한다. 수강신청이 되면 그 과목의 현재 수강인원을 한 명 늘리고 그 학생의 현재 수강학점을 그 과목 학점만큼 높인다.
\scriptsize
\begin{verbatim}
  EXEC SQL begin work; 트랜잭션의 처음을 지정한다.
  EXEC SQL insert into lecture values (:student\_number, :class\_name);
  if (SQLCODE)
    EXEC SQL rollback work; 실패하면 rollback을 한다.
  
  EXEC SQL update student set (present\_point) = (present\_point+:class.point)
    where number = :student\_number;
  if (SQLCODE)
    EXEC SQL rollback work;
  student.present\_point += class.point; 학생의 현재 수강학점을 높인다.
   
  EXEC SQL update class set (present\_size) = (present\_size + 1) 
    where name = :class.name;
  if (SQLCODE)
    EXEC SQL rollback work;
  class.present\_size ++; 과목의 현재 수강인원을 한 명 늘인다.
  EXEC SQL commit work; 트랜잭션의 끝을 지정한다.
\end{verbatim}
\normalsize
\item delete\_lecture()함수는 이미 신청되어 있는 과목을 삭제하고 그 과목의 현재 수강인원을 한 명 줄이고, 학생의 현재 수강학점을 줄인다.
\scriptsize
\begin{verbatim}
  EXEC SQL begin work; 트랜잭션의 처음
  EXEC SQL delete from lecture where student\_number = :student\_number 
    and class\_name = :class\_name;
  if (SQLCODE) 
    EXEC SQL rollback work; 실패하면 rollback
        
  EXEC SQL update student set (present\_point) = (present\_point-:class.point)
     where number = :student\_number;
  if (SQLCODE) 
    EXEC SQL rollback work;
  student.present\_point -= class.point; 학생의 현재 수강학점을 줄인다.
          
  EXEC SQL update class set (present\_size) = (present\_size - 1) 
    where name = :class.name;
  if (SQLCODE)
    EXEC SQL rollback work;
  class.present\_size --; 과목의 현재 수강인원을 한 명 늘인다.
  EXEC SQL commit work; 트랜잭션을 수행
\end{verbatim}
\normalsize
\item update\_lecture()함수는 이미 신청되어 있는 과목을 새로운 과목으로 바꾼다.\\
\item show\_tail()함수는 cursor를 이용하여 과목 정보를 실제로 출력하는 작업을 한다. 현재 신청되어 있는 과목을 출력하고 여기에 관련해 과목을 추가, 삭제, 수정하는데 필요한 CGI 정보를 출력한다. fetch\_cur(), close\_cur()를 여기서 호출한다.\\
\item open\_cur()함수는 cursor를 정의하고 open한다. 여러 함수가 공유하므로 이미 열려 있는지 아닌지를 static variable을 가지고 체크한다.
\scriptsize
\begin{verbatim}
int open_cur(student_number) 
     EXEC SQL begin declare section;
     parameter char student_number[];
     EXEC SQL end declare section;
{
  EXEC SQL declare mycursor cursor for 
    select class.name, class.professor, class.point, class.time, class.max_capac
ity, class.present_size, class.open, class.dept_name from lecture, class, studen
t where lecture.class_name = class.name and lecture.student_number = student.num
ber and student.number = :student_number;
  if (open)
    close_cur();
  
  EXEC SQL open mycursor;
  sqlfatal();

  open = 1;
  return 1;
}
\end{verbatim}
\normalsize
\item fetch\_cur()함수는 cursor를 옮겨가면서 해당 record를 DB로부터 꺼내어 정보를 출력하는 작업을 한다.
\scriptsize
\begin{verbatim}
int fetch_cur(class)
     EXEC SQL begin declare section;
     parameter class_t *class;
     EXEC SQL end declare section;
{
  EXEC SQL fetch next mycursor into :class->name, :class->professor, :class->poi
nt, :class->time, :class->max_capacity, :class->present_size, :class->open, :cla
ss->dept_name;
  
  if (SQLCODE < 0)
    sqlfatal();
  if (SQLCODE == SQLNOTFOUND) 
    return -1;
  return 0;
}
\end{verbatim}
\normalsize
\item close\_cur()함수는 cursor를 닫고 free하는 일을 한다.
\scriptsize
\begin{verbatim}
void close_cur(void)
{
  EXEC SQL close mycursor;
  EXEC SQL free mycursor;
  sqlfatal();
  open = 0;
}
\end{verbatim}
\normalsize
\end{enumerate}
\item timetable.ec\\
timetable.ec에는 시간표를 출력하는 timetable()함수와 수업시간이 겹치는지 검사하는 check\_timetable()함수, DB에 입력되어 있는 수업시간의 자료값을 구문분석해주는 lexer()함수가 구현되어 있다.
\begin{enumerate}
\item timetable()함수는 수강신청 자료를 꺼내어 각 과목의 시간정보를 lexer()함수를 이용해 얻어와서 table형태의 시간표를 출력하는 작업을 한다.\\
\item check\_timetable()함수는 insert\_lecture()함수와 update\_lecture()함수에서 호출되는 함수로서, 현재 신청되어 있는 과목들과 이번에 새로 추가하려는 과목을 비교하여 시간이 중복되는가를 알아보는 함수이다.\\
\item lexer()함수는 ``SET{101, 102, 305}''의 형태로 저장되어 있는 시간정보를 쪼개어 1, 01, 1, 02, 3, 05라는 6개의 정수형 자료로 변환한다. 홀수번째의 1 또는 3은 월요일과 수요일을 의미하며 01, 02, 05는 1교시, 2교시, 5교시를 의미한다. 정수형 자료로 입력한 이유는 2차원 배열에서 index로 사용하기 편리하기 때문이다.\\
\end{enumerate}
\item classinfo.ec\\
classinfo.ec에는 classinfo(), show\_head(), show\_body(), show\_end()함수가 있는데, classinfo()에서는 show\_head(), show\_body(), show\_end()를 호출하여 개설되어 있는 과목의 정보를 출력한다.
\item status.ec\\
status.ec에는 수강신청 현황을 출력하는 status()함수와 신청된 수강정보 중에서 대학, 학과, 학년 정보를 모으는 add\_college(), add\_dept(), add\_year()함수가 구현되어 있다.
\begin{enumerate}
\item status()함수는 우선 신청되어 있는 수강정보를 하나씩 꺼내면서 그 정보에 기록된 대학, 학과, 학년 정보를 add\_college(), add\_dept(), add\_year()함수를 호출하여 새로운 정보이면 추가한다. 모아진 대학, 학과, 학년 정보에 따라 다시 수강정보를 꺼내면서 해당 수강인원 분포를 출력한다.\\
\item add\_college()함수는 새로운 대학정보가 넘겨져 들어오면 추가하고 기존 정보와 같은 대학이름이 넘겨져 들어오면 무시한다. 이런 식으로 unique하게 대학 이름을 모을 수 있다. 이 정보는 status()함수에서 대학별 수강인원 분포를 알아볼 때 사용된다. add\_dept(), add\_year()함수도 마찬가지 일을 한다.\\
\end{enumerate}
\end{enumerate}
\par

\subsection {기능적 특징}
\begin{enumerate}
\item 각 서비스의 연동\\
각 서비스는 링크나 FORM으로 연결되어 있어서 학생이 수강신청을 하다가 자신의 시간표를 확인할 수도 있고, 거꾸로 시간표를 보다가 수강신청을 할 수도 있다. 또는 수강신청을 하거나 시간표를 보다가 자신이 신청한 과목의 정보를 볼 수도 있다. 개설된 과목의 정보를 보다가 그 과목과 관련된 수강신청 현황을 확인할 수도 있으며 여기서 다시 그 과목을 수강신청한 학생의 수강신청 정보를 볼 수도 있다.
\item CGI 프로그램의 기능 분배\\
이 수강신청 서비스의 CGI는 ``HTML 페이지--Perl 프로그램--C shell script--ESQL/C 프로그램''과 같은 구조를 가지고 있다. Perl 프로그램은 CGI정보를 parsing하고 C shell script는 DB를 사용하기 위한 환경변수를 설정하고 ESQL/C 프로그램은 서비스의 결과를 출력한다. 이렇게 기능을 분배하고 있기 때문에 Web application이지만 ESQL/C 프로그램만 실행시켜 원하는 서비스를 할 수 있기 때문에 Text기반으로도 porting하기가 쉽다.(물론 이번 프로젝트에서는 구현되지 않았다.) 실제로 수강신청한 과목을 삭제하는 작업은 ESQL/C 프로그램인 register를 다음과 같이 실행함으로써 가능하다.
\begin{verbatim}
% register 6 94406-009 미적분학
\end{verbatim}
6번은 삭제 기능을 의미하며 ``94406-009'' ``송만식'' 학생의 ``미적분학'' 수강신청을 삭제하는 작업을 한다. 마찬가지로 ``미적분학'' 과목을 ``프로그래밍이론'' 과목으로 수정하는 작업은 다음과 같이 실행가능하다.
\begin{verbatim}
% register 7 94406-009 미적분학 프로그래밍이론
\end{verbatim}
C shell script에서 환경 변수를 지정하여 출력결과에 HTML tag를 보일 것인지, 아니면 Text출력을 할 것인지를 결정할 수 있으므로 Text프로그램으로 porting이 용이할 것으로 예상된다.
\end{enumerate}
\par

\section{테스트 결과 및 토의}
CGI로 구현되어 있어서 Text기반 application보다 실행속도가 떨어지는 것이 흠이지만 수강신청 서비스 수준에는 그다지 문제가 없을 것으로 판단된다.
\par 

\section{제작자(feedback)}
terzeron@brahma.snu.ac.kr
\par

\end{document}






